\begin{agradecimentos}
\\~\\

Não é só com estudo que é possível concluir uma graduação, depende muito da nossa força de vontade.
A luta para chegar até aqui foi grande, e certamente não conseguiria ter vencido tudo sozinho.

Eu nunca fui habilidoso quando o assunto é se expressar com palavras, e por isso acredito que não vou conseguir descrever o quanto sou grato a todas as pessoas que de alguma forma contribuíram para que eu alcançasse este momento. 
De toda a maneira, aqui fica o registro da minha tentativa.

Agradeço imensamente meus pais, Zilma e Aroldo, por todo o empenho para me proporcionar uma educação superior. Nada seria possível sem todo o suporte emocional e financeiro de vocês durante minha jornada. 
Obrigado por todo o incentivo, por terem lutado para que eu tivesse essa oportunidade, por me ensinarem valores. 
Dizem que bons pais corrigem erros, mas pais excepcionais ensinam a pensar.
Obrigado por me conduzirem ao desenvolvimento de um pensamento crítico. 
Devo absolutamente TUDO a vocês. Obviamente, não posso deixar de agradecer as minhas irmãs, Suh e Fê, que da mesma forma me acompanharam.

Aos docentes da UNIPAMPA que contribuíram com minha formação - em especial aos professores Bernardino e Basso por aceitarem me guiar neste trabalho final. 
O apoio de vocês no planejamento e execução deste estudo foi decisivo, muito obrigado por me encorajarem e compartilharem conhecimento comigo.

A todos os colegas e amigos que me acompanharam nessa jornada, mesmo aqueles com quem perdi contato. 
Com vocês tive momentos de aprendizado e muitas risadas, assim como também tivemos momentos complicados (alô RP). Em especial, agradeço aos guris que me receberam na Colônia, Lukas e Marcus. 
Ao Alex pelas conversas e mates na 303, a Jaque por ser uma grande amiga, inclusive me auxiliando mais de uma vez com assuntos complexos (métodos formais que o diga haha), e ao Guilherme, agora mestrando, pelos conselhos ditos e suporte oferecido em minha pesquisa nestes últimos meses.

Ao Renato, meu irmão de coração, por sempre me receber para uma boa conversa quando retornava para casa, me ajudando a colocar as ideias no lugar.
Você não tem noção de como te admiro como ser humano. 
Tenho orgulho de dizer que sou teu amigo.
Obrigado por não deixar nossa amizade se perder mesmo com minha ausência. 

Por fim, mas não menos importante, agradeço uma certa morena aquariana que me acompanhou nesses últimos dois anos e, mesmo que na maior parte do tempo estivesse distante fisicamente, me ajudou a superar tudo e ser uma pessoa melhor. Você me mostrou o verdadeiro significado de serendipidade. 

\end{agradecimentos}